[{"description": "Emisn\u00ed povolenky funguj\u00ed od roku 2005 a slou\u017e\u00ed ke sni\u017eov\u00e1n\u00ed produkce \u0161kodliv\u00fdch l\u00e1tek. St\u00e1t kontroluje zne\u010di\u0161t\u011bni t\u00edm, \u017ee poskytuje v\u00fdhody firm\u00e1m, je\u017e sni\u017euj\u00ed emise. Emisn\u00ed povolenky jsou prod\u00e1v\u00e1ny za tr\u017en\u00ed ceny a jejich pr\u016fm\u011brn\u00e1 cena ve 4. kvart\u00e1lu roku 2013 byla 125 K\u010d za tunu CO2.", "order": 1.0, "question": "M\u011bly by b\u00fdt povolenky pro evropsk\u00fd trh s emisn\u00edmi povolenkami dra\u017e\u0161\u00ed?", "id": "1", "name": "Dra\u017e\u0161\u00ed emisn\u00ed povolenky"}, {"description": "Od roku 2004 jsou leteck\u00fdmi spole\u010dnosti vyd\u00e1v\u00e1ny \u00fadaje o cestuj\u00edc\u00edch, kte\u0159\u00ed cestuj\u00ed do USA a to 72 hodin p\u0159ed odletem. Toto opat\u0159en\u00ed bylo zavedeno z bezpe\u010dnostn\u00edch d\u016fvod\u016f a \u00fadaje by m\u011bly b\u00fdt uchov\u00e1v\u00e1ny po dobu p\u011bti let.", "order": 2.0, "question": "M\u011bly by b\u00fdt \u00fadaje o evropsk\u00fdch cestuj\u00edc\u00edch v leteck\u00e9 doprav\u011b nad\u00e1le vyd\u00e1v\u00e1ny do USA?", "id": "2", "name": "\u00dadaje o cestuj\u00edc\u00edch do USA"}, {"description": "N\u00e1vrh sni\u017euje existuj\u00edc\u00ed limity dopravn\u00edho hluku pro jednotliv\u00e9 kategorie vozidel s v\u00fdjimkou nejsiln\u011bj\u0161\u00edch n\u00e1kladn\u00edch voz\u016f. Nap\u0159\u00edklad u b\u011b\u017en\u00fdch voz\u016f ze 74db na 68db.", "order": 3.0, "question": "M\u011bly by b\u00fdt zavedeny p\u0159\u00edsn\u011bj\u0161\u00ed limity \u0161kodliv\u00e9ho dopravn\u00edho hluku?", "id": "3", "name": "P\u0159\u00edsn\u011bj\u0161\u00ed limity dopravn\u00edho hluku"}, {"description": "B\u0159idlicov\u00fd plyn je zdrojem zemn\u00edho plynu nahromad\u011bn\u00e9ho ve formac\u00edch b\u0159idlic a b\u0159idlicov\u00fd olej lze vyu\u017e\u00edvat jako palivo. T\u011b\u017eba b\u0159idlicov\u00e9ho plynu a oleje b\u00fdv\u00e1 kritizov\u00e1na pro ekologick\u00e1 rizika.", "order": 4.0, "question": "M\u011bla by ka\u017ed\u00e1 zem\u011b EU sama rozhodovat o t\u011b\u017eb\u011b b\u0159idlicov\u00e9ho plynu a oleje?", "id": "4", "name": "T\u011b\u017eba b\u0159idlicov\u00e9ho plynu a oleje"}, {"description": "V sou\u010dasn\u00e9m r\u00e1mci plat\u00edc\u00edm pro roky 2014 - 2020 byl stanoven objem evropsk\u00e9ho rozpo\u010dtu 960 miliard EUR. Celkov\u011b je to o 3.5% m\u00e9n\u011b ne\u017e u p\u0159edchoz\u00edho rozpo\u010dtov\u00e9ho r\u00e1mce Evropsk\u00e9 unie.", "order": 5.0, "question": "M\u011blo by b\u00fdt do evropsk\u00e9ho rozpo\u010dtu vlo\u017eeno v\u00edce pen\u011bz?", "id": "5", "name": "V\u00edce pen\u011bz 2014-2020"}, {"description": "Podstatou n\u00e1vrhu je stanoven\u00ed spole\u010dn\u00fdch minim\u00e1ln\u00edch norem pro technick\u00e9 kontroly platn\u00fdch v cel\u00e9 EU, p\u0159i\u010dem\u017e \u010dlensk\u00e9 st\u00e1ty maj\u00ed m\u00edt mo\u017enost stanovit ve vhodn\u00fdch p\u0159\u00edpadech p\u0159\u00edsn\u011bj\u0161\u00ed pravidla nad r\u00e1mec sm\u011brnice.", "order": 6.0, "question": "Jste pro celoevropsk\u00e1 pravidla technick\u00e9 kontroly vozidel?", "id": "6", "name": "Celoevropsk\u00e1 pravidla technick\u00e9 kontroly"}, {"description": "C\u00edlem dan\u011b je odstran\u011bn\u00ed nedostate\u010dn\u00e9ho zdan\u011bn\u00ed finan\u010dn\u00edho sektoru, kter\u00fd je na od jin\u00fdch hospod\u00e1\u0159sk\u00fdch odv\u011btv\u00ed osvobozen od DPH a m\u011bl by se tak\u00e9 spravedliv\u011bj\u0161\u00edm zp\u016fsobem pod\u00edlet na n\u00e1kladech spojen\u00fdch s kriz\u00ed. Sazba dan\u011b by m\u011bla b\u00fdt 0,1% u obchodu s akciemi a dluhopisy a 0,01% u obchodu s finan\u010dn\u00edmi deriv\u00e1ty.", "order": 7.0, "question": "Souhlas\u00edte se zaveden\u00edm dan\u011b z finan\u010dn\u00edch transakc\u00ed?", "id": "7", "name": "Da\u0148 z finan\u010dn\u00edch transakc\u00ed"}, {"description": "Kv\u00f3ty se t\u00fdkaj\u00ed pouze firem kotovan\u00fdch na burze s obratem nad 50 mil EUR ro\u010dn\u011b a po\u010dtem zam\u011bstanc\u016f nad 250. Je stanoven c\u00edl, aby se pod\u00edl \u017een v p\u0159edstavenstvech a dozor\u010d\u00edch rad\u00e1ch firem zv\u00fd\u0161il na 30% do roku 2015 a na 40% do roku 2020. U st\u00e1tn\u00edch firem je 40% hranice stanovena na rok 2018.", "order": 8.0, "question": "M\u011bly by b\u00fdt zavedeny kv\u00f3ty pro \u017eeny v p\u0159edstavenstvech a dozor\u010d\u00edch rad\u00e1ch?", "id": "8", "name": "Z\u00e1konn\u00e9 kv\u00f3ty pro \u017eeny"}, {"description": "Geneticky modifikovan\u00e9 potraviny jsou p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b ur\u010den\u00e9 ke krmen\u00ed hospod\u00e1\u0159sk\u00fdch zv\u00ed\u0159at. EU m\u00e1 seznam technik pro v\u00fdrobu geneticky modifikovan\u00fdch potravin a podle n\u011bho rozhoduje, zda v\u00fdrobu povol\u00ed \u010di nikoliv. Nehled\u00ed tud\u00ed\u017e tedy na vlastnosti vznikl\u00fdch plodin.", "order": 9.0, "question": "M\u011blo by b\u00fdt p\u011bstov\u00e1n\u00ed geneticky modifikovan\u00fdch rostlin siln\u011bji regulov\u00e1no?", "id": "9", "name": "Regulace geneticky modifikovan\u00fdch rostlin"}, {"description": "Tento n\u00e1vrh zav\u00e1d\u00ed nov\u00fd syst\u00e9m finan\u010dn\u00edho dohledu nad nejv\u011bt\u0161\u00edmi bankami v euroz\u00f3n\u011b. Dohled bude nam\u00edsto jednotliv\u00fdch n\u00e1rodn\u00edch bank prov\u00e1d\u011bt p\u0159\u00edmo Evropsk\u00e1 centr\u00e1ln\u00ed banka.", "order": 10.0, "question": "M\u011bl by v Evrop\u011b fungovat jednotn\u00fd bankovn\u00ed dohled?", "id": "10", "name": "Jednotn\u00fd bankovn\u00ed dohled"}, {"description": "Chorvatsko vstoupilo do EU 1. 7. 2013 po osmi letech od zah\u00e1jen\u00ed p\u0159\u00edstupov\u00fdch jedn\u00e1n\u00ed a stalo se tak 28. \u010dlenskou zem\u00ed EU.", "order": 11.0, "question": "Souhlas\u00edte se vstupem Chorvatska do EU?", "id": "11", "name": "Chorvatsko do EU"}, {"description": "", "order": 12.0, "question": "Sta\u010d\u00ed jeden milion podpis\u016f k vy\u017e\u00e1d\u00e1n\u00ed evropsk\u00e9ho z\u00e1kona?", "id": "12", "name": "Ob\u010dansk\u00e1 iniciativa"}, {"description": "ACTA je mezin\u00e1rodn\u00ed obchodn\u00ed dohoda s trestn\u011bpr\u00e1vn\u00edmi prvky, jej\u00edm\u017e \u00fa\u010delem je vytvo\u0159en\u00ed mezin\u00e1rodn\u00edho syst\u00e9mu pro zaji\u0161t\u011bn\u00ed ochrany pr\u00e1v du\u0161evn\u00edho vlastnictv\u00ed. Zahrnuje jak pad\u011bl\u00e1n\u00ed hmotn\u00e9ho zbo\u017e\u00ed, tak i internetov\u00e9 informa\u010dn\u00ed a distribu\u010dn\u00ed technologie.", "order": 13.0, "question": "M\u011bla by b\u00fdt schv\u00e1lena protipir\u00e1tsk\u00e1 dohoda ACTA?", "id": "13", "name": "ACTA"}, {"description": "Jedn\u00e1 se o z\u00e1kaz umis\u0165ov\u00e1n\u00ed fotografi\u00ed kojenc\u016f a podobn\u00fdch grafik, kter\u00e9 by mohly pozitivn\u011b zkreslovat n\u00e1zor na u\u017eite\u010dnost d\u011btsk\u00fdch v\u00fd\u017eiv a jejich vliv na zdrav\u00ed a v\u00fdvoj d\u00edt\u011bte.", "order": 14.0, "question": "M\u011bl by b\u00fdt u reklamy na d\u011btskou v\u00fd\u017eivu zru\u0161en odkaz na konkr\u00e9tn\u00ed efekt?", "id": "14", "name": "D\u011btsk\u00e1 v\u00fd\u017eiva"}, {"description": "Lepidlo je vyrobeno z hov\u011bz\u00ed a vep\u0159ov\u00e9 krve. Slou\u017e\u00ed ke slepen\u00ed od\u0159ezk\u016f a zbytk\u016f masa, kter\u00e9 by se za b\u011b\u017en\u00fdch okolnost\u00ed vyhodily.", "order": 15.0, "question": "Vetujete schv\u00e1len\u00ed masov\u00e9ho lepidla jako potravinov\u00e9ho dopl\u0148ku?", "id": "15", "name": "Veto masov\u00e9mu lepidlu"}, {"description": "Roaming je poskytov\u00e1n\u00ed telekomunika\u010dn\u00edch slu\u017eeb \u00fa\u010dastn\u00edkovi v jin\u00e9 zemi, ne\u017e kde m\u00e1 zaregistrovan\u00e9 telekomunika\u010dn\u00ed slu\u017eby. EU stanovuje maxim\u00e1ln\u00ed limity pro hlasov\u00e9 a datov\u00e9 slu\u017eby v roamingu.", "order": 16.0, "question": "M\u011bly by b\u00fdt poplatky za roaming jednotn\u011b omezeny?", "id": "16", "name": "Roaming"}, {"description": "Na z\u00e1klad\u011b tohoto n\u00e1vrhu mus\u00ed \u010dlensk\u00e9 st\u00e1ty euroz\u00f3ny p\u0159edkl\u00e1dat n\u00e1vrhy sv\u00fdch n\u00e1rodn\u00edch rozpo\u010dt\u016f k posouzen\u00ed Evropsk\u00e9 komisi, kter\u00e1 v nich m\u016f\u017ee navrhnout \u00fapravy.", "order": 17.0, "question": "M\u011bla by EU dohl\u00ed\u017eet na rozpo\u010dty \u010dlensk\u00fdch st\u00e1t\u016f EU?", "id": "17", "name": "Dohled EU nad rozpo\u010dty"}, {"description": "Toto opat\u0159en\u00ed zakazuje v\u00fdrobu a prodej cigaret s p\u0159\u00edchut\u011bmi (nap\u0159\u00edklad mentol nebo \u010dokol\u00e1da) a na\u0159izuje um\u00edst\u011bn\u00ed varovn\u00fdch obr\u00e1zk\u016f na obaly cigaret.", "order": 18.0, "question": "Souhlas\u00edte s t\u00edm, aby byly p\u0159edpisy pro tab\u00e1kov\u00fd pr\u016fmysl zp\u0159\u00edsn\u011bny?", "id": "18", "name": "Zp\u0159\u00edsn\u011bn\u00ed tab\u00e1kov\u00fdch v\u00fdrobk\u016f"}, {"description": "Automobilov\u00e1 doprava vytvo\u0159\u00ed p\u0159ibli\u017en\u011b p\u011btinu v\u0161ech emis\u00ed a jejich produkce se neust\u00e1le zvy\u0161uje. Emise nov\u00fdch voz\u016f nesm\u011bj\u00ed v roce 2020 p\u0159es\u00e1hnout 95g CO2/km. Tento n\u00e1vrh zav\u00e1d\u00ed mechanizmy, bez nich\u017e tohoto c\u00edle do roku 2020 nemohlo b\u00fdt dosa\u017eeno.", "order": 19.0, "question": "M\u011bly by b\u00fdt u nov\u00fdch voz\u016f sn\u00ed\u017eeny emise CO2?", "id": "19", "name": "Sn\u00ed\u017een\u00ed limit\u016f CO2 pro auta"}, {"description": "EU pl\u00e1nuje vytvo\u0159it Fond evropsk\u00e9 pomoci nejchud\u0161\u00edm osob\u00e1m s navr\u017een\u00fdm rozpo\u010dtem na obdob\u00ed 2014\u20132020 ve v\u00fd\u0161i 3,5 miliard EUR. Fond by se zam\u011b\u0159il na nejchud\u0161\u00ed osoby nebo dom\u00e1cnosti a poskytoval by podporu i osob\u00e1m bez domova nebo d\u011btem.", "order": 20.0, "question": "Souhlas\u00edte s pomoc\u00ed EU chudobou siln\u011b posti\u017een\u00fdm ob\u010dan\u016fm EU?", "id": "20", "name": "Pomoc EU chud\u00fdm"}, {"description": "Na potravin\u00e1ch by m\u011blo b\u00fdt jasn\u011b uvedeno, odkud poch\u00e1zej\u00ed, jak\u00e1 je jejich hlavn\u00ed slo\u017eka a jak\u00fd je pod\u00edl jednotliv\u00fdch slo\u017eek. V\u0161echny povinn\u00e9 \u00fadaje by m\u011bly b\u00fdt zobrazeny p\u00edsmem o velikosti minim\u00e1ln\u011b 3 mm.", "order": 21.0, "question": "M\u011bly by b\u00fdt potraviny pro spot\u0159ebitele jasn\u011bji zna\u010deny?", "id": "21", "name": "Zna\u010den\u00ed potravin"}, {"description": "Tzv. Bolo\u0148sk\u00fd proces zapo\u010dat\u00fd v roce 1999 m\u00e1 za c\u00edl postupn\u00e9 p\u0159ibli\u017eov\u00e1n\u00ed vysoko\u0161kolsk\u00fdch standard\u016f v \u010dlensk\u00fdch zem\u00edch EU, co\u017e m\u00e1 usnadnit vz\u00e1jemn\u00e9 uzn\u00e1v\u00e1n\u00ed diplom\u016f a studentskou mobilitu. Harmonizace v\u0161ak v sou\u010dasnosti nepostupuje dostate\u010dn\u011b rychle. Evropsk\u00fd parlament po\u017eadoval zaveden\u00ed jednotn\u00fdch evropsk\u00fdch standard\u016f.", "order": 22.0, "question": "M\u011bly by b\u00fdt v EU jednotn\u00e9 vysoko\u0161kolsk\u00e9 standardy?", "id": "22", "name": "Jednotn\u00e9 V\u0160 standardy"}, {"description": "Nezam\u011bstnanost mlad\u00fdch je velk\u00fdm probl\u00e9mem v mnoha \u010dlensk\u00fdch zem\u00edch EU. Striktn\u00ed pravidla rozpo\u010dtov\u00e9 discipl\u00edny ov\u0161em \u010dasto znemo\u017e\u0148uj\u00ed \u010dlensk\u00fdm st\u00e1t\u016fm investovat do vytv\u00e1\u0159en\u00ed nov\u00fdch pracovn\u00edch m\u00edst, vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed a rekvalifikace.", "order": 23.0, "question": "M\u011bly by b\u00fdt investice do zam\u011bstn\u00e1n\u00ed mlad\u00fdch lid\u00ed vy\u0148aty z pravidel pro rozpo\u010dtov\u00e9 schodky?", "id": "23", "name": "Investice do zam\u011bstn\u00e1n\u00ed mlad\u00fdch"}, {"description": "V sou\u010dasnosti nem\u00e1 EU pr\u00e1vo ukl\u00e1dat vlastn\u00ed dan\u011b a 75% jej\u00edho rozpo\u010dtu tvo\u0159\u00ed p\u0159\u00edsp\u011bvky \u010dlensk\u00fdch st\u00e1t\u016f. Kritici tvrd\u00ed, \u017ee syst\u00e9m p\u0159\u00edsp\u011bvk\u016f \u010dlensk\u00fdch zem\u00ed je komplikovan\u00fd a nespravedliv\u00fd a navrhuj\u00ed zaveden\u00ed evropsk\u00e9 dan\u011b nap\u0159\u00edklad ve form\u011b ur\u010dit\u00e9 \"evropsk\u00e9\" DPH.", "order": 24.0, "question": "M\u011bla by m\u00edt EU pravomoc vyb\u00edrat vlastn\u00ed dan\u011b?", "id": "24", "name": "Vlastn\u00ed dan\u011b EU"}, {"description": "Rozd\u00edly v prosperit\u011b jednotliv\u00fdch region\u016f EU jsou obrovsk\u00e9. EU se je sna\u017e\u00ed sn\u00ed\u017eit prost\u0159ednictv\u00edm tzv. struktur\u00e1ln\u00edch fond\u016f, do kter\u00fdch v sou\u010dasnosti sm\u011b\u0159uje p\u0159ibli\u017en\u011b t\u0159etina rozpo\u010dtu EU.", "order": 25.0, "question": "M\u011bla by EU d\u00e1vat v\u00edce podpory nejchud\u0161\u00edm region\u016fm EU?", "id": "25", "name": "V\u00edce podpory chud\u00fdm region\u016fm"}, {"description": "Listina z\u00e1kladn\u00edch pr\u00e1v EU zakazuje diskriminaci na z\u00e1klad\u011b sexu\u00e1ln\u00ed orientace. V n\u011bkter\u00fdch \u010dlensk\u00fdch zem\u00edch se p\u0159esto objevily n\u00e1vrhy kriminalizuj\u00edc\u00ed propagaci homosexuality.", "order": 26.0, "question": "M\u011bla by EU podporovat opat\u0159en\u00ed proti homofobii?", "id": "26", "name": "Opat\u0159en\u00ed proti homofobii"}, {"description": "Od roku 2009 m\u00e1 EU podp\u016frn\u00e9 a koordina\u010dn\u00ed pravomoci v oblasti t\u011blov\u00fdchovy a sportu. Evropsk\u00fd parlament doporu\u010dil vyv\u011b\u0161ov\u00e1n\u00ed vlajky EU spolu s n\u00e1rodn\u00edmi na v\u00fdznamn\u00fdch sportovn\u00edch akc\u00edch konan\u00fdch v EU.", "order": 27.0, "question": "M\u011bly by b\u00fdt \u010dlensk\u00e9 zem\u011b a sportovn\u00ed organizaci motivov\u00e1ny k vyv\u011b\u0161ov\u00e1n\u00ed evropsk\u00e9 vlajky na velk\u00fdch sportovn\u00edch akc\u00edch?", "id": "27", "name": "Vlajka EU ve sportu"}, {"description": "Prodlou\u017een\u00ed pln\u011b placen\u00e9 mate\u0159sk\u00e9 dovolen\u00e9 m\u00e1 \u017een\u00e1m pomoci skloubit mate\u0159stv\u00ed a profesion\u00e1ln\u00ed kari\u00e9ru. Kritici se ov\u0161em domn\u00edvaj\u00ed, \u017ee v dob\u011b ekonomick\u00e9 krize si to firmy a st\u00e1ty nemohou dovolit.", "order": 28.0, "question": "M\u011bla by b\u00fdt minim\u00e1ln\u00ed doba pln\u011b placen\u00e9 mate\u0159sk\u00e9 dovolen\u00e9 roz\u0161\u00ed\u0159ena ze 14 na 20 t\u00fddn\u016f v cel\u00e9 EU?", "id": "28", "name": "Minim\u00e1ln\u00ed doba mate\u0159sk\u00e9 v EU"}, {"description": "V sou\u010dasnosti asi 30% energie vyr\u00e1b\u011bn\u00e9 v EU poch\u00e1z\u00ed z j\u00e1dra. Nicm\u00e9n\u011b po trag\u00e9dii v japonsk\u00e9 Fuku\u0161im\u011b se n\u011bkter\u00e9 st\u00e1ty domn\u00edvaj\u00ed, \u017ee by m\u011bla EU od jadern\u00e9 energie zcela ustoupit a v\u00edce se orientovat na obnoviteln\u00e9 zdroje energie.", "order": 29.0, "question": "M\u011bla by EU postupn\u011b opustit vyu\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed jadern\u00e9 energie?", "id": "29", "name": "Opou\u0161t\u011bn\u00ed jadern\u00e9 energie"}, {"description": "EU je nejv\u011bt\u0161\u00edm sv\u011btov\u00fdm d\u00e1rcem rozvojov\u00e9 pomoci. \u010c\u00e1st z n\u00ed ale sm\u011b\u0159uje tak\u00e9 do rychle se rozv\u00edjej\u00edc\u00edch se zem\u00ed jako je Braz\u00edlie nebo Indie. Existuj\u00edc\u00ed n\u00e1vrh po\u017eadoval p\u0159esm\u011brov\u00e1n\u00ed v\u011bt\u0161\u00ed \u010d\u00e1sti t\u00e9to pomoci nejchud\u0161\u00edm zem\u00edm sv\u011bta.", "order": 30.0, "question": "M\u011bla by EU poskytovat rozvojovou pomoc zejm\u00e9na nejchud\u0161\u00edm zem\u00edm sv\u011bta?", "id": "30", "name": "Rozvojov\u00e1 pomoc"}]